% Created 2020-10-27 mar 22:54
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Temario de la Clase}
\label{sec:org06032c8}

\begin{description}
\item[{La lógica del sistema POSIX}] 
\end{description}

Aprenderemos las formas generales de como funciona un sistema de comandos como
\texttt{bash} en GnuLinux. Esta es una definición estandarizada llamada \texttt{POSIX}, que
dice como se construye la interfaz de comandos con el usuario.

\begin{description}
\item[{Comandos para manipular directorios}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar directorios.

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:orgce1b0b3}

\subsection{Una marca en la línea de comandos}
\label{sec:org2cb0177}

Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo "CLASE_02"
\end{minted}

Deberías ver en la terminal:

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_02}

\section{Copiar los ejercicios de clase a tu carpeta de trabajo}
\label{sec:org10054b2}

En tu carpeta \textbf{Ejercicios\_Programación}, o como le hayas puesto, crear la
carpeta \textbf{sesion\_03} y, dentro de esta, copiar el contenido de \textbf{ejercicios}.

Contiene los archivos y directorios con que se trabajará en esta clase.


\section{Manipulación de directorios}
\label{sec:org929a554}

\subsection{Crear}
\label{sec:orgbdb148b}

Para crear carpetas (directorios) en un punto, tienes dos opciones:

\begin{itemize}
\item Conocer la ruta completa en el punto de creación
\item Moverte hasta el directorio padre y crear la carpeta.
\item Usar la opción \textbf{-p} para crear carpetas en profundidad.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
mkdir NUEVA_CARPETA
\end{minted}

Como ejercicio, en \textbf{raiz} crear las siguientes carpetas:

A nivel de \emph{rama\_a1 y rama\_a2}:

\begin{itemize}
\item rama\_a3
\item rama\_a3/rama\_a31
\item rama\_a2/rama\_a32
\item rama\_a4
\end{itemize}

En la \emph{rama\_b}:

\begin{itemize}
\item rama\_b/rama\_b2/rama\_b22
\end{itemize}

\subsection{Mover o cambiar}
\label{sec:org2e3b2de}

Aprenderemos la noción de \textbf{origen} y \textbf{destino}.

\begin{description}
\item[{¿Cúal es la carpeta origen?}] la que quieres mover
\item[{¿Cúal es la carpeta destino?}] el nuevo nombre de la carpeta
\end{description}

Tanto \textbf{origen} como \textbf{destino} son rutas a algún directorio. En el caso de mover,
consiste en cambiar lo que existe en \textbf{origen} a la posición \textbf{destino}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
mv ORIGEN DESTINO
\end{minted}

Como ejercicio mover

\begin{description}
\item[{origen}] rama\_a4
\item[{destino}] rama\_b/rama\_b2/rama\_b23
\end{description}

\subsection{Eliminar}
\label{sec:orge3cb96f}

Para eliminar directorios (y de manera recursiva, todo lo que hay adentro de
uno), será necesario usar la opción \texttt{-r}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
rm -r DIRECTORIO
\end{minted}

Como ejercicio, borrar la \textbf{rama\_b2}

Opciones:

\begin{itemize}
\item ubica la ruta completa a \textbf{rama\_b2}
\item muévete hasta la \emph{rama madre de} \textbf{rama\_b2}
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
rm -r ruta_b/rama_b2
\end{minted}

\section{Buscar directorios o archivos}
\label{sec:org68f4a75}

\subsection{¿En qué consiste buscar?}
\label{sec:orgcf21fd5}

Cuando realizamos la acción \textbf{buscar algo} lo que hacemos de manera inmediata:

\begin{itemize}
\item definir el espacio o \textbf{dominio} sobre lo que buscaremos
\item definir el elemento o ese \textbf{algo} a buscar
\item la búsqueda es exitosa si ese \textbf{algo} está, existe o pertenece al \textbf{dominio}
\end{itemize}

¿Cuándo buscas la llave de tu casa en tu habitación?

\begin{description}
\item[{dominio}] tu habitación
\item[{elemento}] la llave
\item[{condición de éxito}] encontrar la llave
\end{description}

Lo mismo ocurre en los sistemas informáticos.

Cuando buscamos un \textbf{archivo} debemos definir la \textbf{sección del disco duro} donde
podría encontrarse. Es decir, si el archivo pertenece a un directorio.

También, cuando buscamos una \textbf{palabra} en un \textbf{texto}. Lo que hacemos es \textbf{buscar}
una \textbf{secuencia ordenada de símbolos} que pertenenecen a una \textbf{secuencia ordenada de símbolos} mayor.

\subsection{Uso de \emph{find}}
\label{sec:org36093c0}

Para buscar dentro de un directorio y todas sus ramas, el comando más útil será:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
find -iname "archivo_semilla*"
\end{minted}

Resulta las rutas a aquellos archivos que coinciden con lo que se busca.

\begin{verbatim}

./raiz/rama_b/rama_b1/archivo_semilla_nogal
./raiz/rama_b/rama_b1/archivo_semilla_baobab
./raiz/rama_a/rama_a2/rama_a22/archivo_semilla
\end{verbatim}


La opción \textbf{iname} permite buscar por coincidencias sin importar si el caracter
está en \emph{minúsculas} o \emph{mayúsculas}.

Buscar, desde raíz, los siguientes archivos o directorios

\begin{itemize}
\item archivo\_semilla
\item archivo\_semilla*
\item rama\_a13
\end{itemize}

¿Qué resultados da? Anótalos en tus apuntes.

\section{Generalidades de la terminal bash}
\label{sec:orge80f6b3}

\subsection{Esquema de escritura de un comando}
\label{sec:org41aaca4}

En general un comando de la terminal necesita una entrada, que puede tomar una por defecto si no se le da alguna, y 
los argumentos opcionales que permiten controlar cómo mostrar los resultados. 


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/comando_gen.png}
\end{center}

\subsection{Reflexión sobre la estructura de un comando}
\label{sec:org4f7ab0e}

¿Cuándo usamos los siguientes comandos, a qué corresponde cada parte?

En la terminal, en tu carpeta de ejercicios personal de la \texttt{clase\_02}.

\begin{itemize}
\item cd listar
\item ls -la
\item ls -l *.png
\item touch nuevo\_archivo
\item mv nuevo\_archivo super\_archivo
\item mkdir nueva\_carpeta
\item mkdir -p nueva\_carpeta/chiquitita/absurda
\end{itemize}

\subsection{Uso de la carpeta ejercicios/listar}
\label{sec:org467a0b5}

Para comprender el uso de la terminal bash y sus características, usaremos,
dentro de la carpeta \textbf{./ejercicios/listar} los comandos que veamos a continuación.

\subsection{Esquema de salidas frente a un comando}
\label{sec:org68e6487}

Existen dos salidas frente a la ejecución de un comando

\begin{description}
\item[{stdout}] salida estándar o, lo que uno espera recibir

\item[{stderr}] salida del error, si es que algo falla
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=300px]{./img/outputs.png}
\caption{\label{fig:org275f40e}Estructura general de un comando}
\end{figure}
Lo que resulta de un comando, entonces, puede ser una salida \textbf{estándar} o bien
un \textbf{error}, pero ambas salidas son un \textbf{stream}.


\subsection{Encadenamiento de comandos con la pleca '|'}
\label{sec:org05681b3}

En \textbf{bash} se puede realizar una serie de acciones encadenadas o \emph{'empipadas'}. El signo \textbf{|} permite
que una salida o respuesta a una acción o comando pueda ser tomada como entrada del siguiente comando.

Por ejemplo, si uno busca los archivos con extensión \texttt{*.png} cuyo nombre contenga una \emph{a}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -lsah *.png | grep a
\end{minted}

\subsection{Salida a archivo, escribir nuevo o añadir nuevas líneas}
\label{sec:org21ff83a}

Si en vez de querer ver la salida en la terminal, la deseas guardar en un archivo, es simple, utilizando
\textbf{>} o bien \textbf{>>} encadenadas al final del comando 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -lsah *.png | grep a > archivo_salida.txt
ls -lsah *.png | grep a >> archivo_salida.txt
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Tarea para la casa
\label{sec:orgdf9b4c4}

Investigar como se debe hacer para capturar en un archivo solamente 

\begin{itemize}
\item la salida estándar (los resultados correctos)
\item la salida de error
\end{itemize}

Puede preguntar a l@s ayudantes.
\end{enumerate}

\section{Crear un script básico}
\label{sec:org7b7e60e}

\subsection{Crear un script muy sencillo}
\label{sec:orgcc37efd}

Crear una carpeta \textbf{scripts}

Crear un archivo \textbf{hola\_mundo.sh}

Ponerle el siguiente contenido al archivo: 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Hola mundo!"
\end{minted}

\subsection{Correr un script usando el intérprete}
\label{sec:orgd1f77f4}

Correr el script:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
bash hola_mundo.sh
\end{minted}

\subsection{Crear un script que consulte el nombre}
\label{sec:orge57eecb}

En su carpeta de trabajo personal, en la \texttt{clase\_02/scripts}.

Utilizando el comando \texttt{read} (ver el manual), escriba un script que pregunte el
nombre y le responda con:


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "¿Cuál es tu nombre?"
read NOMBRE
echo "Hola $NOMBRE, bienvenida/o 
al mundo de la programación!"
\end{minted}

\begin{description}
\item[{ejemplos de uso}] \url{https://www.computerhope.com/unix/bash/read.htm}
\end{description}


\section{Resguardar los comandos realizados}
\label{sec:org6d185d3}

\subsection{Guardar los comandos realizados en clases}
\label{sec:orge1af47c}

Cada sesión realizaremos una serie de comandos, estos se almacenan en memoria.

En cada clase haz lo siguiente, dónde \textbf{NUMERO} es el número de la clase:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
history
echo "CLASE NUMERO"
\end{minted}

Al finalizar guarda los comandos realizados en un archivo. (es un comando que
veremos a futuro, pero úsalo). Crea antes la carpeta \textbf{historia}, en dónde te acomode.


\begin{itemize}
\item ¿Cuál era la seña que anotaste al principio?
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
history | grep -A 1000 "CLASE_02" > historia/clase_numero.sh
\end{minted}

\section{Resumen de la clase}
\label{sec:org8cb2aa7}

\subsection{¿Qué aprendimos?}
\label{sec:org3569dc4}

\begin{itemize}
\item Componer un comando con opciones y argumentos
\item Encadenar comandos
\item Buscar archivos o carpetas en un árbol de directorios
\item Cambiar o mover elementos de directorios
\item Crear un script sencillo
\item Correr un script sencillo
\end{itemize}

\subsection{Nuevos comandos en esta clase}
\label{sec:org362824e}

\begin{description}
\item[{mv}] mover o renombrar directorios o archivis
\item[{mkdir -p}] crear directorios en profundidad
\item[{find}] hacer búsquedas de archivos o directorios extensivamente
\item[{|}] uso de la \textbf{pleca} para encadenar comandos consecutivos
\item[{rm}] para borrar archivos o directorios
\item[{read}] para crear interacción con el usario
\item[{grep}] búsquedas sencillas con grep
\item[{ls +opciones}] uso de ls con opciones
\end{description}


\section{Ejercicios de práctica}
\label{sec:org2eb33d2}

\subsection{Un comando para comparar archivos}
\label{sec:org996f81e}

Puede suceder que necesites comparar contenidos entre archivos. Saber si son el
mismo o distintos, más allá si cambian el nombre.

Hay un comando llamado \textbf{fdupes} que analiza el una serie de directorios y
compara el contenido de cada archivo. 

Se instala así (en debian y sistemas de la familia deb):

\#+BEGINS\_SRC bash
sudo apt install fdupes
\#+END\_SRC

Se usa así:

\#+BEGINS\_SRC bash
fdupes directorio\_1 directorio\_2 directorio\_3
\#+END\_SRC

También, si los archivos son distintos, se pueden compara línea a línea con el
comando \textbf{diff}.

\#+BEGINS\_SRC bash
diff -c archivo\_1 archivo\_2
\#+END\_SRC

La opción \textbf{c} permite mostrar cada archivo y marcar las líneas diferentes.

\subsection{Tarea para próxima clase}
\label{sec:org0bf1813}

Vamos a crear una \textbf{selección literaria}, adicional a la selección del ejercicio de la clase anterior.

\begin{itemize}
\item tus 3 poemas preferidos
\item tus 3 cuentos preferidos
\item escoge un cuento de Horacio Quiroga, Julio Cortazar o Manuel Rojas.
\item escoge 2 noticias que consideres importantes
\item selecciona un ensayo de un autor/autora europeo/a
\item selecciona un ensayo de un autor/autora latinoamericano/a
\item selecciona 3 obras de artes visuales que te gusten
\item haz un pequeño resumen de cada texto u obra
\end{itemize}

Responder las siguientes preguntas, anotar y mostrar como las resuelves:

\begin{itemize}
\item ¿Existe algún archivo en común?
\item ¿Cómo puedes mostrar que existe en ambas selecciones (la otra es Cibernética y Comunidades)?
\item ¿Cómo lo harías para mostrar solo el árbol de directorios?
\item Si necesitas borrar alguna carpeta y todos sus archivos ¿Cómo lo harías?
\item ¿Cómo lo harías para mostrar varios archivos que resulten de una búsqueda con \textbf{find}?
\end{itemize}
\end{document}
